$$
\textbf{Ομάδα Α}
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 1}
Δίνεται η συνάρτηση:
$$
f(x)=\begin{cases}sin(\pi x)+ae^{x-2},&x\le2\\ \frac{x^{3}-x^{2}-2x}{x^{2}-4},&x>2\end{cases}
$$
Για ποιες τιμές του $a$ η $f$ είναι συνεχής στο $\mathbb{R}$;

**Λύση**

Για να είναι η συνάρτηση $f$ συνεχής στο $\mathbb{R}$, πρέπει να είναι συνεχής σε κάθε σημείο του πεδίου ορισμού της. Οι δύο κλάδοι της συνάρτησης είναι συνεχείς στο διάστημά τους. Το μόνο σημείο που χρειάζεται να εξετάσουμε είναι το $x=2$.

Για να είναι η $f$ συνεχής στο $x=2$, πρέπει να ισχύει:
$$
\lim_{x\to2^{-}}f(x) = \lim_{x\to2^{+}}f(x) = f(2)
$$

1.  **Υπολογισμός του $f(2)$ και του αριστερού ορίου:**
    $$
    f(2) = \sin(2\pi) + ae^{2-2} = 0 + a \cdot e^0 = a
    $$
    $$
    \lim_{x\to2^{-}}f(x) = \lim_{x\to2^{-}}(\sin(\pi x)+ae^{x-2}) = \sin(2\pi) + ae^{2-2} = a
    $$

2.  **Υπολογισμός του δεξιού ορίου:**
    $$
    \lim_{x\to2^{+}}f(x) = \lim_{x\to2^{+}}\frac{x^{3}-x^{2}-2x}{x^{2}-4}
    $$
    Αντικαθιστώντας $x=2$ παίρνουμε την απροσδιόριστη μορφή $\frac{0}{0}$. Επομένως, παραγοντοποιούμε τον αριθμητή και τον παρονομαστή:
    *   $x^{3}-x^{2}-2x = x(x^{2}-x-2) = x(x-2)(x+1)$
    *   $x^{2}-4 = (x-2)(x+2)$

    Το όριο γίνεται:
    $$
    \lim_{x\to2^{+}}\frac{x(x-2)(x+1)}{(x-2)(x+2)} = \lim_{x\to2^{+}}\frac{x(x+1)}{x+2} = \frac{2(2+1)}{2+2} = \frac{6}{4} = \frac{3}{2}
    $$

3.  **Εξίσωση των ορίων:**
    Για να είναι συνεχής η συνάρτηση, πρέπει τα όρια να είναι ίσα:
    $$
    a = \frac{3}{2}
    $$

Επομένως, η $f$ είναι συνεχής στο $\mathbb{R}$ για $a = \frac{3}{2}$.

---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 2}
$$
Ποιες εντολές πρέπει να δοθούν στο Octave έτσι ώστε να βρεθούν οι ρίζες της εξίσωσης:
$$
x^{4}-8x^{3}-70x=19.
$$
**Λύση**

1.  **Μετατροπή της εξίσωσης:**
    Πρώτα, φέρνουμε την εξίσωση στην πολυωνυμική μορφή $p(x)=0$:
    $$
    x^{4}-8x^{3}+0x^{2}-70x-19 = 0
    $$

2.  **Δημιουργία διανύσματος συντελεστών:**
    Στο Octave, ένα πολυώνυμο αναπαρίσταται από ένα διάνυσμα που περιέχει τους συντελεστές του, ξεκινώντας από τη μεγαλύτερη δύναμη. Οι συντελεστές είναι: $1, -8, 0, -70, -19$.
    ```octave
    p = [1, -8, 0, -70, -19];
    ```

3.  **Εύρεση των ριζών:**
    Χρησιμοποιούμε την ενσωματωμένη συνάρτηση `roots()` για να υπολογίσουμε τις ρίζες του πολυωνύμου.
    ```octave
    roots(p)
    ```

Συνολικά, οι εντολές στο Octave είναι:
```octave
% Ορισμός του διανύσματος των συντελεστών του πολυωνύμου
p = [1, -8, 0, -70, -19];

% Εύρεση των ριζών με τη συνάρτηση roots()
roots(p)
```
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 3}
$$
Να υπολογισθεί το όριο:
$$
\lim_{x\to-\infty}(\frac{2x^{4}+x-1}{4x^{3}-x^{2}+2})
$$
**Λύση**

Για να υπολογίσουμε το όριο μιας ρητής συνάρτησης καθώς το $x$ τείνει στο $\pm\infty$, κρατάμε μόνο τους όρους με τη μεγαλύτερη δύναμη του $x$ στον αριθμητή και τον παρονομαστή.

1.  **Κανόνας των μεγιστοβάθμιων όρων:**
    $$
    \lim_{x\to-\infty}\frac{2x^{4}+x-1}{4x^{3}-x^{2}+2} = \lim_{x\to-\infty}\frac{2x^{4}}{4x^{3}}
    $$

2.  **Απλοποίηση:**
    $$
    \lim_{x\to-\infty}\frac{2x^{4}}{4x^{3}} = \lim_{x\to-\infty}\frac{x}{2}
    $$

3.  **Υπολογισμός του ορίου:**
    Καθώς το $x$ τείνει στο $-\infty$, η έκφραση $\frac{x}{2}$ τείνει επίσης στο $-\infty$.
    $$
    \lim_{x\to-\infty}\frac{x}{2} = -\infty
    $$

Επομένως, το όριο είναι $-\infty$.

---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 4}
$$
Βρείτε όλες τις κατακόρυφες ασύμπτωτες της συνάρτησης:
$$
f(x)=\frac{1}{(x+2)(x-4)}
$$
**Λύση**

Οι κατακόρυφες ασύμπτωτες μιας ρητής συνάρτησης βρίσκονται στις τιμές του $x$ που μηδενίζουν τον παρονομαστή, αλλά όχι τον αριθμητή.

1.  **Εύρεση των ριζών του παρονομαστή:**
    Θέτουμε τον παρονομαστή ίσο με το μηδέν:
    $$
    (x+2)(x-4) = 0
    $$
    Οι ρίζες είναι $x = -2$ και $x = 4$.

2.  **Έλεγχος του αριθμητή:**
    Ο αριθμητής είναι 1, ο οποίος είναι σταθερός και διάφορος του μηδενός. Επομένως, οι τιμές $x=-2$ και $x=4$ είναι υποψήφιες για κατακόρυφες ασύμπτωτες.

3.  **Υπολογισμός των πλευρικών ορίων:**
    Ελέγχουμε τα όρια της $f(x)$ καθώς το $x$ προσεγγίζει αυτές τις τιμές:
    *   Για $x=-2$: $\lim_{x\to-2}\frac{1}{(x+2)(x-4)} = \frac{1}{0 \cdot (-6)} = \infty$.
    *   Για $x=4$: $\lim_{x\to4}\frac{1}{(x+2)(x-4)} = \frac{1}{6 \cdot 0} = \infty$.

Αφού τα όρια τείνουν στο άπειρο, οι ευθείες $x=-2$ και $x=4$ είναι οι κατακόρυφες ασύμπτωτες της συνάρτησης.

---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 5}
$$
Να υπολογιστούν οι παράγωγοι των συναρτήσεων:
$$
f(x)=\frac{x^{2}-2}{x+1}
$$
$$
h(x)=(3x^{2}+e^{x})\ln(3x)
$$
**Λύση**

**Για τη συνάρτηση $f(x)$:**
Χρησιμοποιούμε τον κανόνα παραγώγισης πηλίκου $(\frac{u}{v})' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$, όπου $u(x) = x^2-2$ και $v(x) = x+1$.
*   $u'(x) = 2x$
*   $v'(x) = 1$

$$
f'(x) = \frac{(2x)(x+1) - (x^2-2)(1)}{(x+1)^2} = \frac{2x^2+2x - x^2+2}{(x+1)^2} = \frac{x^2+2x+2}{(x+1)^2}
$$

**Για τη συνάρτηση $h(x)$:**
Χρησιμοποιούμε τον κανόνα παραγώγισης γινομένου $(uv)' = u'v + uv'$, όπου $u(x) = 3x^2+e^x$ και $v(x) = \ln(3x)$.
*   $u'(x) = 6x+e^x$
*   $v'(x) = \frac{1}{3x} \cdot (3x)' = \frac{1}{3x} \cdot 3 = \frac{1}{x}$ (χρησιμοποιώντας τον κανόνα της αλυσίδας)

$$
h'(x) = (6x+e^x)\ln(3x) + (3x^2+e^x)\frac{1}{x} = (6x+e^x)\ln(3x) + 3x + \frac{e^x}{x}
$$
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 6}
$$
Δίνεται η συνάρτηση $y(x)$ που ορίζεται από την ισότητα:
$$
x^{3}y^{5}+3x=8y^{3}+1
$$
Να βρεθεί η εξίσωση της εφαπτομένης ευθείας στη γραφική παράσταση της $y(x)$ στο σημείο $(0,-\frac{1}{2})$.
**Λύση**

1.  **Πεπλεγμένη παραγώγιση:**
    Παραγωγίζουμε και τα δύο μέλη της εξίσωσης ως προς $x$, θεωρώντας το $y$ ως συνάρτηση του $x$ ($y(x)$).
    $$
    \frac{d}{dx}(x^3y^5+3x) = \frac{d}{dx}(8y^3+1)
    $$
    $$
    (3x^2 \cdot y^5 + x^3 \cdot 5y^4 \frac{dy}{dx}) + 3 = 24y^2 \frac{dy}{dx} + 0
    $$

2.  **Επίλυση ως προς $\frac{dy}{dx}$:**
    $$
    3x^2y^5 + 3 = 24y^2 \frac{dy}{dx} - 5x^3y^4 \frac{dy}{dx}
    $$
    $$
    3x^2y^5 + 3 = (24y^2 - 5x^3y^4) \frac{dy}{dx}
    $$
    $$
    \frac{dy}{dx} = \frac{3x^2y^5 + 3}{24y^2 - 5x^3y^4}
    $$

3.  **Υπολογισμός της κλίσης στο σημείο $(0, -\frac{1}{2})$:**
    Αντικαθιστούμε $x=0$ και $y=-\frac{1}{2}$ στην έκφραση της παραγώγου για να βρούμε την κλίση $m$ της εφαπτομένης.
    $$
    m = \frac{3(0)^2(-\frac{1}{2})^5 + 3}{24(-\frac{1}{2})^2 - 5(0)^3(-\frac{1}{2})^4} = \frac{0+3}{24(\frac{1}{4}) - 0} = \frac{3}{6} = \frac{1}{2}
    $$

4.  **Εξίσωση της εφαπτομένης:**
    Χρησιμοποιούμε τον τύπο της εξίσωσης ευθείας $y - y_0 = m(x - x_0)$ με $(x_0, y_0) = (0, -\frac{1}{2})$ και $m = \frac{1}{2}$.
    $$
    y - (-\frac{1}{2}) = \frac{1}{2}(x - 0)
    $$
    $$
    y + \frac{1}{2} = \frac{1}{2}x
    $$
    $$
    y = \frac{1}{2}x - \frac{1}{2}
    $$
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 7}
$$
Ποιες εντολές πρέπει να δοθούν στο Octave έτσι ώστε να γίνει η σχεδίαση της συνάρτησης $y=3\sin(2x)$ στο διάστημα $[-\frac{\pi}{2},2\pi]$;

**Λύση**

1.  **Ορισμός του διαστήματος του x:**
    Δημιουργούμε ένα διάνυσμα τιμών για το $x$ από $-\frac{\pi}{2}$ έως $2\pi$. Χρησιμοποιούμε τη συνάρτηση `linspace` για να πάρουμε έναν μεγάλο αριθμό σημείων (π.χ. 200) για μια ομαλή καμπύλη.
    ```octave
    x = linspace(-pi/2, 2*pi, 200);
    ```

2.  **Υπολογισμός των τιμών του y:**
    Υπολογίζουμε τις αντίστοιχες τιμές του $y$ για κάθε $x$.
    ```octave
    y = 3 * sin(2*x);
    ```

3.  **Σχεδίαση της γραφικής παράστασης:**
    Χρησιμοποιούμε τη συνάρτηση `plot` για να σχεδιάσουμε το $y$ σε σχέση με το $x$.
    ```octave
    plot(x, y);
    ```

4.  **Προσθήκη ετικετών και τίτλου (προαιρετικά):**
    Για μια πιο ολοκληρωμένη γραφική παράσταση, μπορούμε να προσθέσουμε ετικέτες στους άξονες και έναν τίτλο.
    ```octave
    xlabel('x');
    ylabel('y');
    title('Графиική παράσταση της y = 3sin(2x)');
    grid on;
    ```

Συνολικά, οι βασικές εντολές στο Octave είναι:
```octave
% Ορισμός του διανύσματος x
x = linspace(-pi/2, 2*pi, 200);

% Υπολογισμός του y
y = 3 * sin(2*x);

% Σχεδίαση
plot(x, y);
title('Графиική παράσταση της y = 3sin(2x)');
xlabel('x');
ylabel('y');
grid on;
```

$$
\textbf{Ομάδα Β}
$$
$$\textbf{ΘΕΜΑ 1}$$
Να υπολογιστούν οι παράγωγοι των συναρτήσεων:
$$
f(x)=\frac{x+2}{x^{2}-1}
$$
$$
h(x)=(5x^{4}+\sin(3x))\ln(x)
$$
**Λύση**

**Για τη συνάρτηση $f(x)$:**
Χρησιμοποιούμε τον κανόνα παραγώγισης πηλίκου $(\frac{u}{v})' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$, όπου $u(x) = x+2$ και $v(x) = x^2-1$.
*   $u'(x) = 1$
*   $v'(x) = 2x$

$$
f'(x) = \frac{(1)(x^2-1) - (x+2)(2x)}{(x^2-1)^2} = \frac{x^2-1 - (2x^2+4x)}{(x^2-1)^2} = \frac{-x^2-4x-1}{(x^2-1)^2}
$$

**Για τη συνάρτηση $h(x)$:**
Χρησιμοποιούμε τον κανόνα παραγώγισης γινομένου $(uv)' = u'v + uv'$, όπου $u(x) = 5x^4+\sin(3x)$ και $v(x) = \ln(x)$.
*   $u'(x) = 20x^3 + \cos(3x) \cdot 3 = 20x^3 + 3\cos(3x)$ (με κανόνα αλυσίδας)
*   $v'(x) = \frac{1}{x}$

$$
h'(x) = (20x^3 + 3\cos(3x))\ln(x) + (5x^4+\sin(3x))\frac{1}{x} = (20x^3 + 3\cos(3x))\ln(x) + 5x^3 + \frac{\sin(3x)}{x}
$$
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 2}
$$
Δίνεται η συνάρτηση $y(x)$ που ορίζεται από την ισότητα:
$$
x^{5}y^{3}+3x=8y^{3}-1
$$
Να βρεθεί η εξίσωση της εφαπτομένης ευθείας στη γραφική παράσταση της $y(x)$ στο σημείο $(0,\frac{1}{2})$.
**Λύση**

1.  **Πεπλεγμένη παραγώγιση:**
    Παραγωγίζουμε και τα δύο μέλη της εξίσωσης ως προς $x$.
    $$
    \frac{d}{dx}(x^5y^3+3x) = \frac{d}{dx}(8y^3-1)
    $$
    $$
    (5x^4 \cdot y^3 + x^5 \cdot 3y^2 \frac{dy}{dx}) + 3 = 24y^2 \frac{dy}{dx} - 0
    $$

2.  **Επίλυση ως προς $\frac{dy}{dx}$:**
    $$
    5x^4y^3 + 3 = 24y^2 \frac{dy}{dx} - 3x^5y^2 \frac{dy}{dx}
    $$
    $$
    5x^4y^3 + 3 = (24y^2 - 3x^5y^2) \frac{dy}{dx}
    $$
    $$
    \frac{dy}{dx} = \frac{5x^4y^3 + 3}{24y^2 - 3x^5y^2}
    $$

3.  **Υπολογισμός της κλίσης στο σημείο $(0, \frac{1}{2})$:**
    Αντικαθιστούμε $x=0$ και $y=\frac{1}{2}$ για να βρούμε την κλίση $m$.
    $$
    m = \frac{5(0)^4(\frac{1}{2})^3 + 3}{24(\frac{1}{2})^2 - 3(0)^5(\frac{1}{2})^2} = \frac{0+3}{24(\frac{1}{4}) - 0} = \frac{3}{6} = \frac{1}{2}
    $$

4.  **Εξίσωση της εφαπτομένης:**
    Χρησιμοποιούμε τον τύπο $y - y_0 = m(x - x_0)$ με $(x_0, y_0) = (0, \frac{1}{2})$ και $m = \frac{1}{2}$.
    $$
    y - \frac{1}{2} = \frac{1}{2}(x - 0)
    $$
    $$
    y = \frac{1}{2}x + \frac{1}{2}
    $$
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 3}
$$
Δίνεται η συνάρτηση:
$$
f(x)=\begin{cases}ae^{x-1}+\sin(\pi x),&x\le1\\ \frac{x^{3}+2x^{2}-3x}{x^{2}-1},&x>1\end{cases}
$$
Να βρείτε τον πραγματικό αριθμό $a$ ώστε η $f$ να είναι συνεχής στο πεδίο ορισμού της.
**Λύση**

Για να είναι η $f$ συνεχής, πρέπει να είναι συνεχής στο σημείο $x=1$. Άρα, πρέπει $\lim_{x\to1^{-}}f(x) = \lim_{x\to1^{+}}f(x) = f(1)$.

1.  **Υπολογισμός του $f(1)$ και του αριστερού ορίου:**
    $$
    f(1) = ae^{1-1} + \sin(\pi \cdot 1) = a \cdot e^0 + 0 = a
    $$
    $$
    \lim_{x\to1^{-}}f(x) = \lim_{x\to1^{-}}(ae^{x-1}+\sin(\pi x)) = a
    $$

2.  **Υπολογισμός του δεξιού ορίου:**
    $$
    \lim_{x\to1^{+}}f(x) = \lim_{x\to1^{+}}\frac{x^{3}+2x^{2}-3x}{x^{2}-1}
    $$
    Αντικαθιστώντας $x=1$ παίρνουμε την απροσδιόριστη μορφή $\frac{0}{0}$. Παραγοντοποιούμε:
    *   $x^{3}+2x^{2}-3x = x(x^2+2x-3) = x(x-1)(x+3)$
    *   $x^{2}-1 = (x-1)(x+1)$

    Το όριο γίνεται:
    $$
    \lim_{x\to1^{+}}\frac{x(x-1)(x+3)}{(x-1)(x+1)} = \lim_{x\to1^{+}}\frac{x(x+3)}{x+1} = \frac{1(1+3)}{1+1} = \frac{4}{2} = 2
    $$

3.  **Εξίσωση των ορίων:**
    $$
    a = 2
    $$

Επομένως, η $f$ είναι συνεχής για $a = 2$.

---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 4}
$$
Ποιες εντολές πρέπει να δοθούν στο Octave έτσι ώστε να γίνει η σχεδίαση της συνάρτησης $y=2\cos(2x)$ στο διάστημα $[-\pi, \pi]$;
**Λύση**

Οι εντολές στο Octave για τη σχεδίαση της γραφικής παράστασης είναι οι εξής:
```octave
% 1. Ορισμός του διαστήματος τιμών για το x
x = linspace(-pi, pi, 200);

% 2. Υπολογισμός των αντίστοιχων τιμών y
y = 2 * cos(2*x);

% 3. Σχεδίαση της γραφικής παράστασης
plot(x, y);

% 4. Προσθήκη τίτλου και ετικετών (προαιρετικά)
title('Графиική παράσταση της y = 2cos(2x)');
xlabel('x');
ylabel('y');
grid on;
```
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 5}
$$
Ποιες εντολές πρέπει να δοθούν στο Octave έτσι ώστε να βρεθούν οι ρίζες της εξίσωσης:
$$
x^{5}-8x^{4}-70x^{2}+6x=19
$$
**Λύση**

1.  **Μετατροπή της εξίσωσης:**
    Φέρνουμε την εξίσωση στην πολυωνυμική μορφή $p(x)=0$:
    $$
    x^{5}-8x^{4}+0x^3-70x^{2}+6x-19 = 0
    $$

2.  **Δημιουργία διανύσματος συντελεστών:**
    Οι συντελεστές του πολυωνύμου είναι: $1, -8, 0, -70, 6, -19$.
    ```octave
    p = [1, -8, 0, -70, 6, -19];
    ```

3.  **Εύρεση των ριζών:**
    Χρησιμοποιούμε τη συνάρτηση `roots()`.
    ```octave
    roots(p)
    ```

Συνολικά, οι εντολές στο Octave είναι:
```octave
p = [1, -8, 0, -70, 6, -19];
roots(p)
```
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 6}
$$
Να υπολογισθεί το όριο:
$$
\lim_{x\to-\infty}(\frac{3x^{4}+x^{3}-2}{2x^{3}+x^{2}-10x})
$$
**Λύση**

Χρησιμοποιούμε τον κανόνα των μεγιστοβάθμιων όρων για όρια ρητών συναρτήσεων στο άπειρο.

1.  **Κανόνας των μεγιστοβάθμιων όρων:**
    $$
    \lim_{x\to-\infty}\frac{3x^{4}+x^{3}-2}{2x^{3}+x^{2}-10x} = \lim_{x\to-\infty}\frac{3x^{4}}{2x^{3}}
    $$

2.  **Απλοποίηση:**
    $$
    \lim_{x\to-\infty}\frac{3x}{2}
    $$

3.  **Υπολογισμός του ορίου:**
    Καθώς το $x \to -\infty$, η έκφραση $\frac{3x}{2}$ τείνει επίσης στο $-\infty$.
    $$
    \lim_{x\to-\infty}\frac{3x}{2} = -\infty
    $$
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 7}
$$
Βρείτε όλες τις κατακόρυφες ασύμπτωτες της συνάρτησης:
$$
f(x)=\frac{1}{(x-5)(x+4)}
$$
**Λύση**

Οι κατακόρυφες ασύμπτωτες βρίσκονται στις ρίζες του παρονομαστή που δεν είναι ρίζες του αριθμητή.

1.  **Εύρεση των ριζών του παρονομαστή:**
    $$
    (x-5)(x+4) = 0
    $$
    Οι ρίζες είναι $x = 5$ και $x = -4$.

2.  **Έλεγχος του αριθμητή:**
    Ο αριθμητής είναι 1, οπότε οι ρίζες του παρονομαστή οδηγούν σε κατακόρυφες ασύμπτωτες.

3.  **Συμπέρασμα:**
    Οι κατακόρυφες ασύμπτωτες της συνάρτησης είναι οι ευθείες $x=5$ και $x=-4$.

$$
\textbf{Ομάδα Γ}
$$
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 1}
$$
Ποιες εντολές πρέπει να δοθούν στο Octave έτσι ώστε να γίνει η σχεδίαση της συνάρτησης $y=2\sin(2x)$ στο διάστημα $[-\pi, \pi]$;
**Λύση**

Οι εντολές στο Octave είναι:
```octave
% Ορισμός του διανύσματος x
x = linspace(-pi, pi, 200);

% Υπολογισμός του y
y = 2 * sin(2*x);

% Σχεδίαση
plot(x, y);
title('Графиική παράσταση της y = 2sin(2x)');
xlabel('x');
ylabel('y');
grid on;
```
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 2}
$$
Να υπολογιστούν οι παράγωγοι των συναρτήσεων:
$$
f(x)=\frac{x^{3}-1}{x+1}
$$
$$
h(x)=(2x^{5}+e^{2x})\ln(x)
$$
**Λύση**

**Για τη συνάρτηση $f(x)$:**
Χρησιμοποιούμε τον κανόνα του πηλίκου $(\frac{u}{v})' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$ με $u=x^3-1$ και $v=x+1$.
*   $u' = 3x^2$
*   $v' = 1$

$$
f'(x) = \frac{(3x^2)(x+1) - (x^3-1)(1)}{(x+1)^2} = \frac{3x^3+3x^2 - x^3+1}{(x+1)^2} = \frac{2x^3+3x^2+1}{(x+1)^2}
$$

**Για τη συνάρτηση $h(x)$:**
Χρησιμοποιούμε τον κανόνα του γινομένου $(uv)' = u'v + uv'$ με $u=2x^5+e^{2x}$ και $v=\ln(x)$.
*   $u' = 10x^4 + e^{2x} \cdot 2 = 10x^4 + 2e^{2x}$
*   $v' = \frac{1}{x}$

$$
h'(x) = (10x^4 + 2e^{2x})\ln(x) + (2x^5+e^{2x})\frac{1}{x} = (10x^4 + 2e^{2x})\ln(x) + 2x^4 + \frac{e^{2x}}{x}
$$
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 3}
$$
Δίνεται η συνάρτηση $y(x)$ που ορίζεται από την ισότητα:
$$
x^{2}y=y^{2}-6x
$$
Να βρεθεί η εξίσωση της εφαπτομένης ευθείας στη γραφική παράσταση της $y(x)$ στο σημείο $(2, 6)$.
**Λύση**

1.  **Πεπλεγμένη παραγώγιση:**
    $$
    \frac{d}{dx}(x^2y) = \frac{d}{dx}(y^2-6x)
    $$
    $$
    2xy + x^2 \frac{dy}{dx} = 2y \frac{dy}{dx} - 6
    $$

2.  **Επίλυση ως προς $\frac{dy}{dx}$:**
    $$
    2xy + 6 = 2y \frac{dy}{dx} - x^2 \frac{dy}{dx}
    $$
    $$
    2xy + 6 = (2y - x^2) \frac{dy}{dx}
    $$
    $$
    \frac{dy}{dx} = \frac{2xy + 6}{2y - x^2}
    $$

3.  **Υπολογισμός της κλίσης στο σημείο $(2, 6)$:**
    $$
    m = \frac{2(2)(6) + 6}{2(6) - (2)^2} = \frac{24+6}{12-4} = \frac{30}{8} = \frac{15}{4}
    $$

4.  **Εξίσωση της εφαπτομένης:**
    $$
    y - 6 = \frac{15}{4}(x - 2)
    $$
    $$
    y = \frac{15}{4}x - \frac{30}{4} + 6 = \frac{15}{4}x - \frac{15}{2} + \frac{12}{2}
    $$
    $$
    y = \frac{15}{4}x - \frac{3}{2}
    $$
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 4}
$$
Ποιες εντολές πρέπει να δοθούν στο Octave έτσι ώστε να βρεθούν οι ρίζες της εξίσωσης:
$$
7x^{5}-x^{4}+2x^{3}+5x=15
$$
**Λύση**

1.  **Μετατροπή της εξίσωσης:**
    $$
    7x^{5}-x^{4}+2x^{3}+0x^2+5x-15 = 0
    $$

2.  **Εντολές Octave:**
    ```octave
    p = [7, -1, 2, 0, 5, -15];
    roots(p)
    ```
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 5}
$$
Να υπολογισθεί το όριο:
$$
\lim_{x\to-\infty}(\frac{2x^{3}+x-1}{4x^{4}-x^{2}+2})
$$
**Λύση**

Χρησιμοποιούμε τον κανόνα των μεγιστοβάθμιων όρων.
$$
\lim_{x\to-\infty}\frac{2x^{3}+x-1}{4x^{4}-x^{2}+2} = \lim_{x\to-\infty}\frac{2x^{3}}{4x^{4}} = \lim_{x\to-\infty}\frac{1}{2x}
$$
Καθώς το $x \to -\infty$, ο παρονομαστής $2x$ τείνει στο $-\infty$, άρα το κλάσμα $\frac{1}{2x}$ τείνει στο 0.
$$
\lim_{x\to-\infty}\frac{1}{2x} = 0
$$
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 6}
$$
Βρείτε όλες τις κατακόρυφες ασύμπτωτες της συνάρτησης:
$$
f(x)=\frac{1}{(x-2)(x+4)}
$$
**Λύση**

Οι κατακόρυφες ασύμπτωτες βρίσκονται στις ρίζες του παρονομαστή.
$$
(x-2)(x+4) = 0 \implies x=2 \text{ και } x=-4
$$
Ο αριθμητής είναι 1, άρα οι ευθείες $x=2$ και $x=-4$ είναι οι κατακόρυφες ασύμπτωτες.

---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 7}
$$
Δίνεται η συνάρτηση:
$$
f(x)=\begin{cases}e^{x-2}+a\cos(\pi x),&x\le2\\ \frac{x^{3}-x^{2}-6x}{x^{2}-4},&x>2\end{cases}
$$
Για ποιες τιμές του $a$ η $f$ είναι συνεχής στο $\mathbb{R}$;
**Λύση**

Εξετάζουμε τη συνέχεια στο $x=2$. Πρέπει $\lim_{x\to2^{-}}f(x) = \lim_{x\to2^{+}}f(x) = f(2)$.

1.  **Αριστερό όριο και $f(2)$:**
    $$
    f(2) = e^{2-2} + a\cos(2\pi) = e^0 + a(1) = 1+a
    $$
    $$
    \lim_{x\to2^{-}}f(x) = 1+a
    $$

2.  **Δεξιό όριο:**
    $$
    \lim_{x\to2^{+}}\frac{x^{3}-x^{2}-6x}{x^{2}-4} \quad (\text{μορφή } \frac{0}{0})
    $$
    Παραγοντοποιούμε:
    *   $x^3-x^2-6x = x(x^2-x-6) = x(x-3)(x+2)$
    *   $x^2-4 = (x-2)(x+2)$
    Το όριο γίνεται:
    $$
    \lim_{x\to2^{+}}\frac{x(x-3)(x+2)}{(x-2)(x+2)} = \lim_{x\to2^{+}}\frac{x(x-3)}{x-2}
    $$
    Καθώς $x \to 2^+$, ο αριθμητής τείνει στο $2(2-3)=-2$ και ο παρονομαστής στο $0^+$. Άρα, το όριο είναι $-\infty$.

3.  **Συμπέρασμα:**
    Αφού το δεξιό όριο είναι $-\infty$ και το αριστερό είναι $1+a$, δεν υπάρχει τιμή του $a$ για την οποία τα όρια να είναι ίσα. Επομένως, η συνάρτηση δεν μπορεί να είναι συνεχής στο $x=2$ για καμία τιμή του $a$.

$$
\textbf{Ομάδα Δ}
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 1}
Να υπολογισθεί το όριο:
$$
\lim_{x\to-\infty}(\frac{3x^{3}+x^{2}-2}{2x^{4}+x^{2}-10x})
$$
**Λύση**

Χρησιμοποιούμε τον κανόνα των μεγιστοβάθμιων όρων.
$$
\lim_{x\to-\infty}\frac{3x^{3}}{2x^{4}} = \lim_{x\to-\infty}\frac{3}{2x}
$$
Καθώς $x \to -\infty$, ο παρονομαστής $2x \to -\infty$, άρα το όριο είναι 0.
$$
\lim_{x\to-\infty}\frac{3}{2x} = 0
$$
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 2}
$$
Ποιες εντολές πρέπει να δοθούν στο Octave έτσι ώστε να βρεθούν οι ρίζες της εξίσωσης:
$$
2x^{5}-3x^{4}+2x^{2}+8x=11
$$
**Λύση**

1.  **Μετατροπή της εξίσωσης:**
    $$
    2x^{5}-3x^{4}+0x^3+2x^{2}+8x-11 = 0
    $$

2.  **Εντολές Octave:**
    ```octave
    p = [2, -3, 0, 2, 8, -11];
    roots(p)
    ```
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 3}
$$
Βρείτε όλες τις κατακόρυφες ασύμπτωτες της συνάρτησης:
$$
f(x)=\frac{2}{(x+5)(x-4)}
$$
**Λύση**

Οι κατακόρυφες ασύμπτωτες βρίσκονται στις ρίζες του παρονομαστή.
$$
(x+5)(x-4) = 0 \implies x=-5 \text{ και } x=4
$$
Ο αριθμητής είναι 2, άρα οι ευθείες $x=-5$ και $x=4$ είναι οι κατακόρυφες ασύμπτωτες.

---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 4}
$$
Ποιες εντολές πρέπει να δοθούν στο Octave έτσι ώστε να γίνει η σχεδίαση της συνάρτησης $y=3\cos(2x)$ στο διάστημα $[-\frac{\pi}{2},2\pi]$;
**Λύση**

```octave
x = linspace(-pi/2, 2*pi, 200);
y = 3 * cos(2*x);
plot(x, y);
title('Графиική παράσταση της y = 3cos(2x)');
xlabel('x');
ylabel('y');
grid on;
```
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 5}
$$
Δίνεται η συνάρτηση:
$$
f(x)=\begin{cases}e^{1-x}-a\cos(2\pi x),&x\le1\\ \frac{x^{3}-3x^{2}+2x}{x^{2}-1},&x>1\end{cases}
$$
Να βρείτε τον πραγματικό αριθμό $a$ ώστε η $f$ να είναι συνεχής στο πεδίο ορισμού της.
**Λύση**

Εξετάζουμε τη συνέχεια στο $x=1$. Πρέπει $\lim_{x\to1^{-}}f(x) = \lim_{x\to1^{+}}f(x) = f(1)$.

1.  **Αριστερό όριο και $f(1)$:**
    $$
    f(1) = e^{1-1} - a\cos(2\pi) = e^0 - a(1) = 1-a
    $$
    $$
    \lim_{x\to1^{-}}f(x) = 1-a
    $$

2.  **Δεξιό όριο:**
    $$
    \lim_{x\to1^{+}}\frac{x^{3}-3x^{2}+2x}{x^{2}-1} \quad (\text{μορφή } \frac{0}{0})
    $$
    Παραγοντοποιούμε:
    *   $x^3-3x^2+2x = x(x^2-3x+2) = x(x-1)(x-2)$
    *   $x^2-1 = (x-1)(x+1)$
    Το όριο γίνεται:
    $$
    \lim_{x\to1^{+}}\frac{x(x-1)(x-2)}{(x-1)(x+1)} = \lim_{x\to1^{+}}\frac{x(x-2)}{x+1} = \frac{1(1-2)}{1+1} = \frac{-1}{2}
    $$

3.  **Εξίσωση των ορίων:**
    $$
    1-a = -\frac{1}{2} \implies a = 1 + \frac{1}{2} = \frac{3}{2}
    $$
Για $a = \frac{3}{2}$, η συνάρτηση είναι συνεχής.

---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 6}
$$
Δίνεται η συνάρτηση $y(x)$ που ορίζεται από την ισότητα:
$$
x^{2}y-6x=-y^{2}
$$
Να βρεθεί η εξίσωση της εφαπτομένης ευθείας στη γραφική παράσταση της $y(x)$ στο σημείο $(2,-6)$.
**Λύση**

Η εξίσωση είναι $x^2y+y^2-6x=0$.
1.  **Πεπλεγμένη παραγώγιση:**
    $$
    \frac{d}{dx}(x^2y+y^2-6x) = \frac{d}{dx}(0)
    $$
    $$
    (2xy + x^2 \frac{dy}{dx}) + 2y \frac{dy}{dx} - 6 = 0
    $$

2.  **Επίλυση ως προς $\frac{dy}{dx}$:**
    $$
    (x^2 + 2y)\frac{dy}{dx} = 6 - 2xy
    $$
    $$
    \frac{dy}{dx} = \frac{6 - 2xy}{x^2 + 2y}
    $$

3.  **Υπολογισμός της κλίσης στο σημείο $(2, -6)$:**
    $$
    m = \frac{6 - 2(2)(-6)}{(2)^2 + 2(-6)} = \frac{6 + 24}{4 - 12} = \frac{30}{-8} = -\frac{15}{4}
    $$

4.  **Εξίσωση της εφαπτομένης:**
    $$
    y - (-6) = -\frac{15}{4}(x - 2)
    $$
    $$
    y + 6 = -\frac{15}{4}x + \frac{30}{4}
    $$
    $$
    y = -\frac{15}{4}x + \frac{15}{2} - 6 = -\frac{15}{4}x + \frac{15-12}{2}
    $$
    $$
    y = -\frac{15}{4}x + \frac{3}{2}
    $$
---
$$
\textbf{ΘΕΜΑ 7}
$$
Να υπολογιστούν οι παράγωγοι των συναρτήσεων:
$$
f(x)=\frac{x+1}{x^{2}+2}
$$
$$
h(x)=(3x^{3}-\cos x)\ln(5x)
$$
**Λύση**

**Για τη συνάρτηση $f(x)$:**
Χρησιμοποιούμε τον κανόνα του πηλίκου $(\frac{u}{v})' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$ με $u=x+1$ και $v=x^2+2$.
*   $u' = 1$
*   $v' = 2x$

$$
f'(x) = \frac{(1)(x^2+2) - (x+1)(2x)}{(x^2+2)^2} = \frac{x^2+2 - 2x^2-2x}{(x^2+2)^2} = \frac{-x^2-2x+2}{(x^2+2)^2}
$$

**Για τη συνάρτηση $h(x)$:**
Χρησιμοποιούμε τον κανόνα του γινομένου $(uv)' = u'v + uv'$ με $u=3x^3-\cos x$ και $v=\ln(5x)$.
*   $u' = 9x^2 - (-\sin x) = 9x^2 + \sin x$
*   $v' = \frac{1}{5x} \cdot 5 = \frac{1}{x}$

$$
h'(x) = (9x^2 + \sin x)\ln(5x) + (3x^3-\cos x)\frac{1}{x} = (9x^2 + \sin x)\ln(5x) + 3x^2 - \frac{\cos x}{x}
$$