# 1. (1 μονάδα) Δίνεται η συνάρτηση $f(x) = \begin{cases} 7x^2 - 6, & x < 0 \\ 3, & x = 0 \\ 3x - 4, & x > 0 \end{cases}$.
Ποιες από τις παρακάτω προτάσεις ισχύουν για τη συνάρτηση $f$;

a. To $\lim_{x \to 0} f(x)$ υπάρχει

b. To $f(0)$ υπάρχει

c. Η $f$ είναι συνεχής στο $x=0$

d. Η $f$ είναι δεν παραγωγίσιμη στο $x=0$

**Λύση:**

Για να εξετάσουμε τις προτάσεις, θα αναλύσουμε τη συμπεριφορά της συνάρτησης γύρω από το $x=0$.

1.  **Εξέταση του ορίου (Πρόταση a):**
    *   Υπολογίζουμε το πλευρικό όριο καθώς το $x$ τείνει στο 0 από τα αριστερά (x < 0):
        $\lim_{x \to 0^-} f(x) = \lim_{x \to 0^-} (7x^2 - 6) = 7(0)^2 - 6 = -6$.
    *   Υπολογίζουμε το πλευρικό όριο καθώς το $x$ τείνει στο 0 από τα δεξιά (x > 0):
        $\lim_{x \to 0^+} f(x) = \lim_{x \to 0^+} (3x - 4) = 3(0) - 4 = -4$.
    *   Επειδή τα δύο πλευρικά όρια είναι διαφορετικά ($-6 \neq -4$), το όριο $\lim_{x \to 0} f(x)$ **δεν υπάρχει**. Άρα η πρόταση (a) είναι ψευδής.

2.  **Εξέταση της τιμής στο x=0 (Πρόταση b):**
    *   Από τον ορισμό της συνάρτησης, για $x=0$, έχουμε $f(0) = 3$.
    *   Επομένως, το $f(0)$ **υπάρχει**. Άρα η πρόταση (b) είναι αληθής.

3.  **Εξέταση της συνέχειας (Πρόταση c):**
    *   Για να είναι μια συνάρτηση συνεχής στο $x=0$, πρέπει να ισχύει $\lim_{x \to 0} f(x) = f(0)$.
    *   Όπως είδαμε, το $\lim_{x \to 0} f(x)$ δεν υπάρχει.
    *   Επομένως, η $f$ **δεν είναι συνεχής** στο $x=0$. Άρα η πρόταση (c) είναι ψευδής.

4.  **Εξέταση της παραγωγισιμότητας (Πρόταση d):**
    *   Μια βασική ιδιότητα των συναρτήσεων είναι ότι αν μια συνάρτηση είναι παραγωγίσιμη σε ένα σημείο, τότε είναι και συνεχής σε αυτό το σημείο.
    *   Αφού η $f$ δεν είναι συνεχής στο $x=0$, δεν μπορεί να είναι ούτε παραγωγίσιμη.
    *   Επομένως, η $f$ **δεν είναι παραγωγίσιμη** στο $x=0$. Άρα η πρόταση (d) είναι αληθής.

**Σωστές προτάσεις: b, d**

# 2. (0.5 μονάδα) Έστω $h(x) = \frac{3x-1}{5x-2}$. Τότε $h'(x) =$

a. $-\frac{\alpha}{2x}$ 

b. $\frac{6x^2-2x+3}{(3x-1)^2}$ 

c. $\frac{5x^2-2x-9}{(3x-1)^2}$ 

d. $\frac{1}{(5x-2)^2}$

**Λύση:**

Για να βρούμε την παράγωγο της $h(x)$, θα χρησιμοποιήσουμε τον κανόνα παραγώγισης πηλίκου:
$(\frac{f}{g})' = \frac{f'g - fg'}{g^2}$.

Στην περίπτωσή μας, $f(x) = 3x-1$ και $g(x) = 5x-2$.

1.  **Υπολογίζουμε τις παραγώγους των $f(x)$ και $g(x)$:**
    *   $f'(x) = (3x-1)' = 3$
    *   $g'(x) = (5x-2)' = 5$

2.  **Εφαρμόζουμε τον κανόνα του πηλίκου:**
    $h'(x) = \frac{(3x-1)'(5x-2) - (3x-1)(5x-2)'}{(5x-2)^2}$
    $h'(x) = \frac{3(5x-2) - (3x-1)5}{(5x-2)^2}$

3.  **Απλοποιούμε την έκφραση στον αριθμητή:**
    $h'(x) = \frac{15x - 6 - (15x - 5)}{(5x-2)^2}$
    $h'(x) = \frac{15x - 6 - 15x + 5}{(5x-2)^2}$
    $h'(x) = \frac{-1}{(5x-2)^2}$

Καμία από τις επιλογές a, b, c, d δεν ταιριάζει ακριβώς με το αποτέλεσμα. Η επιλογή (d) έχει τον σωστό παρονομαστή αλλά λάθος αριθμητή. Αν υποθέσουμε τυπογραφικό λάθος στην επιλογή (d) και ότι ο αριθμητής θα έπρεπε να είναι -1, τότε αυτή θα ήταν η σωστή απάντηση. Με βάση τις δοθείσες επιλογές, καμία δεν είναι σωστή. Το σωστό αποτέλεσμα είναι $h'(x) = -\frac{1}{(5x-2)^2}$.

**Σωστή απάντηση (εκτός επιλογών):** $h'(x) = -\frac{1}{(5x-2)^2}$

# 3. (1 μονάδα) Βρείτε την εξίσωση της εφαπτομένης στην καμπύλη $2xy - y^2 = 1$ στο σημείο $(2,1)$. Επιλέξτε τη σωστή απάντηση.

a. $y = x - 1$

b. $y = -x + 1$

c. $y = 1$

d. $x = 1$

**Λύση:**

Για να βρούμε την κλίση της εφαπτομένης, χρειαζόμαστε την τιμή της παραγώγου $\frac{dy}{dx}$ στο σημείο $(2,1)$. Θα χρησιμοποιήσουμε πεπλεγμένη παραγώγιση.

1.  **Παραγωγίζουμε και τα δύο μέλη της εξίσωσης $2xy - y^2 = 1$ ως προς $x$:**
    $\frac{d}{dx}(2xy - y^2) = \frac{d}{dx}(1)$
    $\frac{d}{dx}(2xy) - \frac{d}{dx}(y^2) = 0$

2.  **Εφαρμόζουμε τον κανόνα του γινομένου για τον όρο $2xy$ και τον κανόνα της αλυσίδας για τον όρο $y^2$ (όπου $y$ είναι συνάρτηση του $x$):**
    $[(\frac{d}{dx}(2x))y + 2x(\frac{d}{dx}(y))] - [2y \cdot \frac{dy}{dx}] = 0$
    $[2y + 2x \frac{dy}{dx}] - 2y \frac{dy}{dx} = 0$

3.  **Λύνουμε την εξίσωση ως προς $\frac{dy}{dx}$:**
    $2y + (2x - 2y) \frac{dy}{dx} = 0$
    $(2x - 2y) \frac{dy}{dx} = -2y$
    $\frac{dy}{dx} = \frac{-2y}{2x - 2y} = \frac{-y}{x - y}$

4.  **Υπολογίζουμε την κλίση (m) στο σημείο $(x, y) = (2, 1)$:**
    $m = \frac{-1}{2 - 1} = \frac{-1}{1} = -1$

5.  **Βρίσκουμε την εξίσωση της εφαπτομένης χρησιμοποιώντας τον τύπο $y - y_1 = m(x - x_1)$ με σημείο $(x_1, y_1) = (2, 1)$ και κλίση $m = -1$:**
    $y - 1 = -1(x - 2)$
    $y - 1 = -x + 2$
    $y = -x + 3$

Καμία από τις δοθείσες επιλογές δεν ταιριάζει με το αποτέλεσμα $y = -x + 3$. Ελέγχοντας ξανά τους υπολογισμούς, φαίνεται να υπάρχει λάθος στις επιλογές.

**Σωστή απάντηση (εκτός επιλογών):** $y = -x + 3$

# 4. (1 μονάδα) Ποια από τις παρακάτω προτάσεις είναι σωστή;

a. Αν η $f(x)$ είναι συνεχής στο α είναι και το όριο $\lim_{x \to a} f'(x)$ υπάρχει

b. Το αόριστο ολοκλήρωμα είναι μια συνάρτηση

c. Αν η $f'(x)$ είναι συνεχής στο α είναι και παραγωγίσιμη στο α

d. Αν $v(t)$ είναι η ταχύτητα ενός σωματιδίου που κινείται σε ευθεία τροχιά, τότε το $\int_a^b v(t) dt$ ισούται με τη διαφορά της θέσης του σωματιδίου 
μεταξύ των $t=a$ και $t=b$.

e. Το ορισμένο ολοκλήρωμα είναι ένας αριθμός

**Λύση:**

*   **a:** Ψευδής. Μια συνάρτηση μπορεί να είναι συνεχής αλλά όχι παραγωγίσιμη (π.χ. $f(x)=|x|$ στο $x=0$). Αν δεν είναι παραγωγίσιμη, το όριο της παραγώγου δεν μπορεί να υπάρχει.
*   **b:** Ψευδής. Το αόριστο ολοκλήρωμα $\int f(x)dx$ αντιπροσωπεύει μια *οικογένεια συναρτήσεων* (τις παράγουσες της $f$), που διαφέρουν κατά μια σταθερά C.
*   **c:** Ψευδής. Η συνέχεια της $f'(x)$ δεν εγγυάται την παραγωγισιμότητα της $f'(x)$ (δηλαδή την ύπαρξη της $f''(x)$).
*   **d:** Αληθής. Αν $s(t)$ είναι η συνάρτηση θέσης, τότε $s'(t) = v(t)$. Από το Θεμελιώδες Θεώρημα του Ολοκληρωτικού Λογισμού, $\int_a^b v(t) dt = \int_a^b s'(t) dt = s(b) - s(a)$, που είναι η μετατόπιση (διαφορά θέσης) του σωματιδίου.
*   **e:** Αληθής. Το ορισμένο ολοκλήρωμα $\int_a^b f(x) dx$, εφόσον υπάρχει, είναι ένας συγκεκριμένος πραγματικός αριθμός που αντιπροσωπεύει (γεωμετρικά) το εμβαδόν μεταξύ της καμπύλης και του άξονα x.

Και οι προτάσεις (d) και (e) είναι σωστές. Η (d) είναι μια εφαρμογή του ορισμένου ολοκληρώματος, ενώ η (e) είναι ένας θεμελιώδης ορισμός του.

**Σωστές προτάσεις: d, e**

# 5. (1 μονάδα) Να λυθεί στο σύνολο των μιγαδικών αριθμών η εξίσωση $z^2 - 2z + 5 = 0$.

**Λύση:**

Θα χρησιμοποιήσουμε τον τύπο για την επίλυση δευτεροβάθμιας εξίσωσης $az^2+bz+c=0$, που είναι $z = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$.

1.  **Προσδιορίζουμε τους συντελεστές:**
    $a=1$, $b=-2$, $c=5$.

2.  **Υπολογίζουμε τη διακρίνουσα $\Delta$:**
    $\Delta = b^2 - 4ac = (-2)^2 - 4(1)(5) = 4 - 20 = -16$.

3.  **Βρίσκουμε τις ρίζες:**
    Αφού η διακρίνουσα είναι αρνητική, οι ρίζες θα είναι συζυγείς μιγαδικοί αριθμοί.
    $z = \frac{-(-2) \pm \sqrt{-16}}{2(1)}$
    $z = \frac{2 \pm \sqrt{16 \cdot (-1)}}{2}$
    $z = \frac{2 \pm \sqrt{16} \sqrt{-1}}{2}$
    Χρησιμοποιώντας τη μονάδα των φανταστικών αριθμών, $i = \sqrt{-1}$:
    $z = \frac{2 \pm 4i}{2}$

4.  **Απλοποιούμε για να βρούμε τις δύο λύσεις:**
    $z_1 = \frac{2 + 4i}{2} = 1 + 2i$
    $z_2 = \frac{2 - 4i}{2} = 1 - 2i$

**Οι λύσεις είναι $z = 1 + 2i$ και $z = 1 - 2i$.**

# 6. (1 μονάδα) Να γραφεί στη μορφή $x + yi$ ο μιγαδικός αριθμός $\frac{i^5+3}{(i^{21}+i^8+5)}$.

**Λύση:**

1.  **Απλοποιούμε τις δυνάμεις του $i$:**
    Οι δυνάμεις του $i$ επαναλαμβάνονται κάθε 4: $i^1=i, i^2=-1, i^3=-i, i^4=1$. Για να βρούμε μια δύναμη, διαιρούμε τον εκθέτη με το 4 και κρατάμε το υπόλοιπο.
    *   $i^5 = i^{4 \cdot 1 + 1} = i^1 = i$
    *   $i^{21} = i^{4 \cdot 5 + 1} = i^1 = i$
    *   $i^8 = i^{4 \cdot 2 + 0} = i^0 = 1$

2.  **Αντικαθιστούμε τις απλοποιημένες δυνάμεις στην αρχική έκφραση:**
    $\frac{i^5+3}{i^{21}+i^8+5} = \frac{i+3}{i+1+5} = \frac{3+i}{6+i}$

3.  **Πολλαπλασιάζουμε αριθμητή και παρονομαστή με τον συζυγή του παρονομαστή ($6-i$) για να μετατρέψουμε τον παρονομαστή σε πραγματικό αριθμό:**
    $\frac{3+i}{6+i} \cdot \frac{6-i}{6-i} = \frac{(3+i)(6-i)}{(6+i)(6-i)}$

4.  **Εκτελούμε τους πολλαπλασιασμούς:**
    *   Αριθμητής: $(3+i)(6-i) = 18 - 3i + 6i - i^2 = 18 + 3i - (-1) = 19 + 3i$
    *   Παρονομαστής: $(6+i)(6-i) = 6^2 - i^2 = 36 - (-1) = 37$

5.  **Συνδυάζουμε και γράφουμε στην τελική μορφή $x+yi$:**
    $\frac{19+3i}{37} = \frac{19}{37} + \frac{3}{37}i$

**Η μορφή $x+yi$ του μιγαδικού αριθμού είναι $\frac{19}{37} + \frac{3}{37}i$.**

# 7. (1.5 μονάδα) Να βρεθούν τα διαστήματα μονοτονίας και τα τοπικά ακρότατα της $f(x) = 2x^3 e^x$.

**Λύση:**

1.  **Βρίσκουμε την πρώτη παράγωγο $f'(x)$ χρησιμοποιώντας τον κανόνα του γινομένου $(uv)' = u'v + uv'$:**
    $f'(x) = (2x^3)'e^x + 2x^3(e^x)'$
    $f'(x) = (6x^2)e^x + 2x^3e^x$

2.  **Βρίσκουμε τα κρίσιμα σημεία λύνοντας την εξίσωση $f'(x)=0$:**
    $6x^2e^x + 2x^3e^x = 0$
    Βγάζουμε κοινό παράγοντα το $2x^2e^x$:
    $2x^2e^x(3 + x) = 0$
    Αφού $e^x > 0$ για κάθε $x$, οι λύσεις προκύπτουν από:
    $2x^2 = 0 \implies x = 0$
    $3 + x = 0 \implies x = -3$
    Τα κρίσιμα σημεία είναι $x=0$ και $x=-3$.

3.  **Κατασκευάζουμε πίνακα προσήμων για την $f'(x)$ για να βρούμε τα διαστήματα μονοτονίας:**
    Η $f'(x) = 2x^2e^x(3+x)$. Το πρόσημο εξαρτάται από τον παράγοντα $(3+x)$, αφού $2x^2e^x \ge 0$ για κάθε $x$.
    *   Για $x < -3$, ο όρος $(3+x)$ είναι αρνητικός, άρα $f'(x) < 0$. Η $f$ είναι **γνησίως φθίνουσα** στο $(-\infty, -3]$.
    *   Για $-3 < x < 0$, ο όρος $(3+x)$ είναι θετικός, άρα $f'(x) > 0$. Η $f$ είναι **γνησίως αύξουσα** στο $[-3, 0]$.
    *   Για $x > 0$, ο όρος $(3+x)$ είναι θετικός, άρα $f'(x) > 0$. Η $f$ είναι **γνησίως αύξουσα** στο $[0, \infty)$.

| Διάστημα | $(-\infty, -3)$ | $(-3, 0)$ | $(0, \infty)$ |
| :--- | :---: | :---: | :---: |
| Πρόσημο $f'(x)$ | - | + | + |
| Μονοτονία $f(x)$ | ↘ | ↗ | ↗ |

4.  **Προσδιορίζουμε τα τοπικά ακρότατα:**
    *   Στο $x=-3$, η $f'(x)$ αλλάζει πρόσημο από αρνητικό σε θετικό, άρα η $f$ έχει **τοπικό ελάχιστο**.
        $f(-3) = 2(-3)^3 e^{-3} = 2(-27)e^{-3} = -54e^{-3} = -\frac{54}{e^3}$.
    *   Στο $x=0$, η $f'(x)$ δεν αλλάζει πρόσημο (είναι θετικό και στις δύο πλευρές). Επομένως, στο $x=0$ **δεν υπάρχει τοπικό ακρότατο** (είναι σημείο καμπής).

**Συμπέρασμα:**
*   **Διαστήματα μονοτονίας:**
    *   Γνησίως φθίνουσα στο $(-\infty, -3]$.
    *   Γνησίως αύξουσα στο $[-3, \infty)$.
*   **Τοπικά ακρότατα:**
    *   Τοπικό ελάχιστο στο σημείο $(-3, -54e^{-3})$.

# 8. (1 μονάδα) Να υπολογισθεί το ολοκλήρωμα $I_1 = \int_0^2 x^2(4x + \frac{1}{x^2}) dx$.

**Λύση:**

1.  **Απλοποιούμε την υπό ολοκλήρωση συνάρτηση:**
    $x^2(4x + \frac{1}{x^2}) = x^2 \cdot 4x + x^2 \cdot \frac{1}{x^2} = 4x^3 + 1$

2.  **Αντικαθιστούμε την απλοποιημένη έκφραση στο ολοκλήρωμα:**
    $I_1 = \int_0^2 (4x^3 + 1) dx$

3.  **Υπολογίζουμε το αόριστο ολοκλήρωμα:**
    $\int (4x^3 + 1) dx = \int 4x^3 dx + \int 1 dx = 4 \frac{x^{3+1}}{3+1} + x = 4 \frac{x^4}{4} + x = x^4 + x$

4.  **Εφαρμόζουμε το Θεμελιώδες Θεώρημα του Ολοκληρωτικού Λογισμού για να υπολογίσουμε το ορισμένο ολοκλήρωμα:**
    $I_1 = [x^4 + x]_0^2 = (2^4 + 2) - (0^4 + 0)$
    $I_1 = (16 + 2) - 0 = 18$

**Το αποτέλεσμα είναι $I_1 = 18$.**

# 9. (1 μονάδα) Να βρεθεί η γραμμική προσέγγιση της $f(x) = \ln(2x+1)$ για $x$ κοντά στο $a=0$. Χρησιμοποιήστε τη γραμμική προσέγγιση για να υπολογίσετε την τιμή $\ln(1.2) \approx f(0.1)$.

**Λύση:**

1.  **Βρίσκουμε τον τύπο της γραμμικής προσέγγισης (ή γραμμικοποίησης) $L(x)$:**
    Η γραμμική προσέγγιση μιας συνάρτησης $f(x)$ κοντά στο $x=a$ δίνεται από τον τύπο:
    $L(x) = f(a) + f'(a)(x-a)$

2.  **Υπολογίζουμε τα $f(a)$ και $f'(a)$ για $a=0$:**
    *   $f(x) = \ln(2x+1) \implies f(0) = \ln(2(0)+1) = \ln(1) = 0$.
    *   Για την παράγωγο, χρησιμοποιούμε τον κανόνα της αλυσίδας:
        $f'(x) = \frac{1}{2x+1} \cdot (2x+1)' = \frac{2}{2x+1}$.
    *   $f'(0) = \frac{2}{2(0)+1} = \frac{2}{1} = 2$.

3.  **Αντικαθιστούμε τις τιμές στον τύπο της γραμμικοποίησης:**
    $L(x) = 0 + 2(x-0) = 2x$.
    Άρα, η γραμμική προσέγγιση της $f(x)$ κοντά στο $a=0$ είναι $L(x) = 2x$.
    Αυτό σημαίνει ότι για $x$ κοντά στο 0, ισχύει $\ln(2x+1) \approx 2x$.

4.  **Χρησιμοποιούμε την προσέγγιση για να υπολογίσουμε το $\ln(1.2)$:**
    Θέλουμε να βρούμε το $x$ για το οποίο $2x+1 = 1.2$.
    $2x = 1.2 - 1 \implies 2x = 0.2 \implies x = 0.1$.
    Αφού το $x=0.1$ είναι κοντά στο $a=0$, μπορούμε να χρησιμοποιήσουμε την προσέγγιση:
    $\ln(1.2) = f(0.1) \approx L(0.1)$
    $L(0.1) = 2(0.1) = 0.2$.

**Η γραμμική προσέγγιση είναι $L(x) = 2x$ και η προσεγγιστική τιμή είναι $\ln(1.2) \approx 0.2$.**

# 10. (0.5 μονάδα) Υπολογίστε το όριο $\lim_{x \to 2} \frac{x^2-3x+2}{x-2}$.

**Λύση:**

1.  **Προσπαθούμε να κάνουμε απευθείας αντικατάσταση $x=2$:**
    $\frac{2^2 - 3(2) + 2}{2-2} = \frac{4 - 6 + 2}{0} = \frac{0}{0}$.
    Έχουμε απροσδιόριστη μορφή $\frac{0}{0}$, άρα πρέπει να απλοποιήσουμε την έκφραση.

2.  **Μέθοδος 1: Παραγοντοποίηση**
    *   Παραγοντοποιούμε το τριώνυμο του αριθμητή: $x^2 - 3x + 2$. Ψάχνουμε δύο αριθμούς με άθροισμα -3 και γινόμενο 2. Αυτοί είναι οι -1 και -2.
    *   Άρα, $x^2 - 3x + 2 = (x-1)(x-2)$.
    *   Αντικαθιστούμε στο όριο:
        $\lim_{x \to 2} \frac{(x-1)(x-2)}{x-2}$
    *   Για $x \neq 2$, μπορούμε να απλοποιήσουμε τον όρο $(x-2)$:
        $\lim_{x \to 2} (x-1)$
    *   Τώρα κάνουμε αντικατάσταση:
        $2 - 1 = 1$.

3.  **Μέθοδος 2: Κανόνας L'Hôpital**
    *   Αφού έχουμε μορφή $\frac{0}{0}$, μπορούμε να παραγωγίσουμε αριθμητή και παρονομαστή:
        $\lim_{x \to 2} \frac{(x^2-3x+2)'}{(x-2)'} = \lim_{x \to 2} \frac{2x-3}{1}$
    *   Κάνουμε αντικατάσταση $x=2$:
        $\frac{2(2)-3}{1} = \frac{4-3}{1} = 1$.

**Το όριο είναι 1.**

# 11. (0.5 μονάδα) Ποιες εντολές πρέπει να δοθούν στο Octave για να υπολογισθεί η παράγωγος της $f(x) = e^x \cos(x^2)$;

**Λύση:**

Για να κάνουμε συμβολικούς υπολογισμούς (όπως η παραγώγιση) στο Octave, πρέπει πρώτα να φορτώσουμε το πακέτο συμβολικών υπολογισμών (`symbolic`).

1.  **Φόρτωση του πακέτου `symbolic`:**
    ```octave
    pkg load symbolic
    ```

2.  **Δήλωση της συμβολικής μεταβλητής `x`:**
    ```octave
    syms x
    ```

3.  **Ορισμός της συνάρτησης `f(x)`:**
    ```octave
    f = exp(x) * cos(x^2)
    ```

4.  **Υπολογισμός της παραγώγου με την εντολή `diff`:**
    ```octave
    df = diff(f, x)
    ```

**Οι εντολές στο Octave είναι:**
```octave
pkg load symbolic
syms x
f = exp(x) * cos(x^2);
df = diff(f, x)
```